
# セキュリティ概論まとめ

14x3103 城倉弘樹


試験に答えるための簡単な解説なので、実際のものと少し違ったりするところもあるのでご了承ください。


## 情報セキュリティ

以下の3つを維持すること

 - 機密性 (アクセス許可された人だけが観れる)
 - 完全生 (情報が性格であること(改竄されてない))
 - 可用性 (許可されたものがアクセスできる)



## 共通鍵暗号


 - ***暗号鍵==複合鍵***な暗号方式
 - 高速だが、鍵の交換が難しい
 - DES,AESなどが有名
 - 家の鍵のイメージ


### 考え方(家の鍵)

開けるのも閉めるのも同じ鍵

![](./img/fig1.png)




## 公開鍵暗号

 - ***暗号鍵!=複合鍵***な暗号方式
 - 鍵の交換が安全だが、計算などに時間がかかる
 - RSAが有名
 - 南京錠のイメージ

### 考え方(南京錠)

公開鍵と秘密鍵の二種類の鍵を使う。南京錠は 開ける鍵と閉める鍵が違う

 - 公開鍵は南京錠
 - 秘密鍵は南京錠の鍵

南京錠だと誰でも閉めれて、一人だけ開けるが公開鍵だと逆もあることに注意!

![](./img/fig2.png)

### 公開鍵の使用例(2つあるぞ)

これらの2つで鍵の役割が逆なのに注意

#### 暗号化での使い方

![](./img/fig2.1.png)

#### 電子署名での使い方

![](./img/fig2.2.png)

受信者は送信者の秘密鍵で電子署名を復元してハッシュ値を求める。
 



## ハッシュ関数

任意長のメッセージを一定長の短い文字列に変換。この変換は耐衝突性と一方向性を持つ。

 - 耐衝突性 (違う入力で同じ答えが出ること)
 - 一方向性 (変換したら元に戻せないこと)


![](./img/fig3.png)

## 電子証明

文書が完全である(改竄などをされていない)ことを証明するもの。以下の特徴をもつ

 - 改竄されてないことの証明
 - Web、官公庁などで幅広く使われる
 - 署名者が誰か証明できる
 - 第三者に証明してもらう
 - 主に公開鍵が使われる

![](./img/fig4.png)

発信者の秘密鍵でハッシュ値を電子署名に変換する

### 公開鍵証明書が持つ情報 (これ消すか検討しろ)

 - 公開鍵証明書を使用
 - 証明書の同定情報
 - 末尾の署名アルゴリズム
 - 発行者を識別する情報
 - 有効期限の開始、満了
 - 主体者を識別する情報
 - 主体者の公開鍵の情報(鍵本体と使用したアルゴリズム)
 - その他の情報
 - それ以上に対する署名


## SSL(Secure Socket Lyer)

共通鍵暗号、公開鍵暗号、電子署名の技術を使用した通信方法

 - 共通鍵を公開鍵暗号で共有
 - 安全に交換した共有鍵で通信を開始
 - 電子署名でデータの完全生を保証

![](./img/fig4.png)
![](./img/fig4.1.png)



## MAC(Message Authentication Code)

送信されたメッセージが改竄されてないことや、
本人から送信したのであることを確認するためのダイジェストのこと

電子署名とごっちゃんにならないように注意!!



## 暗号化アルゴリズムの種類

### バーナム暗号

 - 排他的論理和を利用した暗号化方式
 - 鍵長はメッセージと同じ長さ

以下の原理を利用

	A xor key = B
	B xor key = A


![](./img/fig5.png)


### ストリーム暗号とブロック暗号

ストリーム暗号は1bit又は1byteごとに暗号化していく方法。

ブロック暗号はある長さ(32byteとか)ごとに暗号化していく方法。




## 攻撃の種類

### コンピュータウイルス

人為的に作成された不正なプログラムのこと。自己増殖などをして他のコンピュータにも感染することが
あるので、感染したらまずネットワークから切り離すことが定石

以下のような種類がある

![](./img/fig6.png)


### フィッシング

実在の銀行やクレジットカードなどを装ったメールを送り、これらのホームページとそっくりの
偽サイトに誘導して、重要情報を入力させてウハウハする最低行為。

### DDos攻撃

たくさんの通信を行わせてサービス停止などをさせる攻撃。
Twitterとかでみんなで「バルス!!!」とかやるのはDDos攻撃とほとんど同じ


### BOTネット

攻撃者が構成するネットワークで以下で構成される。

 - ボットウイルスに感染しBot化したPC群
 - BotをコントロールするC&C(Command and Control)サーバ

自身の拡大やDDos攻撃を行うクレイジーなやつ




## 認証の方法

### パスワード

![](./img/fig7.png)

### チャレンジレスポンス

![](./img/fig8.png)

### 電子署名

![](./img/fig9.png)


## Buffer OverFlow

基本的なプログラムの欠陥をついた攻撃。みんな大好き

確保したメモリより多くのデータをその領域に書き込むことで、プログラムのリターンアドレスを
書き換え、任意のプログラムを実行させる攻撃



## SQL Injection

Webアプリケーションに問題がある時、データベースに悪意のある問い合わせや操作を行うことで、
データベースのデータを改竄したり、不正に取得する攻撃

## Dos Attack

たくさん通信を発生させる攻撃
多様な攻撃手法があり、現在では防ぐのは難しい。

### F5 Attack

Dos攻撃の一種。F5キー(ブライザの更新ボタン)を連打して、たくさん通信を発生させる
くだらない攻撃

### Rand Attack

送信元IPと送信先IPを同じにする攻撃

### Smurf Attack

ICMPパケットを大量に発生させる方法

### Flooding Attack

大量にトラフィックを発生させる攻撃

### POD (Ping Of Death)

IPパケットの分割機能(フラグメント)を利用して、想定以上のサイズのICMPパケットを送る攻撃



## クッキー

Webサイトの管理者がWebブライザを通じて、来訪者のコンピュータに一時的にデータを
書きこんでおく仕組み

## XSS (Cross Site Scripting)

Webサイトに悪意のあるスクリプトを埋め込む攻撃方法

## プライバシー

プライバシー権とは一人にしておいてもらう権利と自分の情報をコントロールできる権利

## 不正アクセス行為



## ISMS (Information Security Management System)

以下の3つをバランス良く維持する

 - 機密性
 - 完全生
 - 可用性

企業や組織が自身の情報セキュリティを確保、維持するためにルールに基づいたセキュリティレベルの
設定やリスクアセスメントの実施などを継続的に行う枠組み

組織全体に渡ってセキュリティ管理体制を構築、監査する 


## 非破壊攻撃

破壊活動は行わない攻撃のこと。

### 電力解析攻撃
### タイミング攻撃


## 実装攻撃

暗号アルゴリズムをソフト/ハードウェアとして実装した暗号モジュールに対する攻撃のこと

### サイドチャネル攻撃

安全な暗号アルゴリズムの入出力からは鍵はわからないので、
機械の演算時間や放射電波、消費電力から鍵を不正取得する攻撃

### テンペスト攻撃

コンピュータや周辺機器、ケーブルなどから漏洩する微弱な電磁場から鍵などを不正取得する攻撃

### フォールトベース攻撃

レーザーなどで暗号演算ちゅにフォールト(謝り)を混入し、謝り計算結果を出力させる。
得られた謝り計算結果を解析し、秘密鍵を取得する攻撃

### 侵入型攻撃



## クラウドコンピューティング

共用の構成可能なコンピューティングリソースの集積にどこからでも簡単にアクセスすることを可能
にするモデル


コンピューティングリソースは以下を含む

 - ネットワーク
 - サーバ
 - ストレージ
 - アプリケーション
 - サービス

### 5つの基本的特徴

- オンデマンドセルフサービス (サービスの開始終了も利用者が自ら行える)
- 幅広いNWアクセス (広範囲にどこからでもアクセスできる)
- リソース共有 (必要な時に必要な量だけ借りられる)
- スピーディな拡張性 (必要なリソースが瞬時に増減できる)
- サービスが計測可能 (リソースの利用状況が計測可能)

### 3つのサービスモデル

したからIPSで覚える。

 - SaaS
 
![](./img/fig10.png)
	 
 - PaaS
 
![](./img/fig11.png)

 - IaaS

![](./img/fig12.png)



### 4つの実装モデル

 - Private Cloud (単一組織専用, 存在場所は組織の施設内外)
 - Community Cloud (共通の関心事を持つ複数の組織からなる特定の利用者共同体, 組織の施設内外)
 - Public Cloud (幅広く一般の自由な利用向け, クラウドプロバイダの施設内)
 - Hybrid Cloud (2つ以上の異なる実装モデルの組み合わせ)




## クラウドコンピューティングの7つの脅威

 - クラウドコンピューティングの犯罪目的利用による被害
 - 安全でないインターフェースやAPI
 - 悪意ある内部犯罪
 - 仮想化、共有化技術の問題
 - データの紛失、漏洩
 - アカウント、サービスハイジャック
 - 未知の脅威リスク
 
金井先生は[運用、経営リスク]も唱えてる...
 



## パケットフィルタリング

- 静的フィルタリング (特定のアドレス、ポートについて、パケットを遮断する)
- 動的フィルタリング (応答パケットのみを通す)
- ステートフル・インスペクション (通信状態を管理して予想される正しいパケットしか通さない)
- アプリケーションデータのチェック (メール内容などアプリレイヤの内容をチェックし判断する)


## パケットフィルタリングで防げないもの

 - DDos攻撃の一部
 - 不正メールの一部
 - SoftEtherなどの場合




## オーバレイネットワーク

ネットワーク上でさらに仮想的に構築されたネットワークの事。
SoftEtherなどはオーバレイネットワークの一つである。


## DMZ (DeMilitarized Zone)

非武装地帯の事。車内ネットワークなどで、外部に公開するサーバなどを隔離するエリア。

![](./img/fig13.png)

## ファイアウォール 

外部のネットワークと内部のネットワークなどとの通信を安全に維持するために、パケットフィルタなどを
行うソフト/ハードウェア

## プロキシ

内部ネットワークとインターネットの境にあって、直接インターネットに接続できない内部ネットワークの
代わりになって「代理」としてインターネットとの接続を行うコンピュータ

![](./img/fig14.png)

## リバースプロキシ

社内LANなどの内部ネットワークとインターネットの接点に置かれ、外部からWebサーバなどネットワーク
内部へのアクセスを中継する。


## アノニマイザー

通信内容から、個人情報などのの情報をなくし、匿名化させるもの


## IDS (Intrusion Detection System)

侵入検知システムのこと

![](./img/fig15.png)

### NIDS

ネットワーク型IDS

![](./img/fig16.png)

### HIDS

ホスト型IDS

![](./img/fig17.png)




## IPS (Intrusion Prevention System)

侵入防止システムのこと。IDSの考え方で不正を検知したら、そのアクセスを防止するもの

![](./img/fig18.png)




## 検疫

端末がネットワークに新たに接続する時に、端末自身の環境をチェックし、ネットワークの
セキュリティを保つ事。

### 検疫ネットワーク

内部ネットワークに接続しようとするPCを一旦隔離し、接続したPCの安全性を検査。
法政のDHCP認証前のコンピュータとかは検疫ネットワーク内部にいると思っていい？

### 検疫ネットワークの機能

 - PCを内部ネットワークに接続しようとすると、まず内部ネットワークにはアクセスできない
 	別のネットワーク(検疫ネットワーク)につながる。
 - 検疫ネットワークで検疫サーバがパソコンを検査する。
 - 必要なら検疫ネットワークないでPCのウィルス定義ファイルの更新や、OS等のパッチ処理を行う
 - PCの安全性が確認できた時点で、社内LANにアクセスできるようにする。


## シンクライアント

クライアント側に処理能力をほとんど持たないようなシステム構成のこと


## Forensics

コンピュータ上での操作は原理的に全て記録できる。内部の人の行動も全て記録できる。
それらの情報を収集、分析し悪事の証拠などを明らかにする手段の総称をForensicsという


## ドメイン認証

メールがちゃんと正しい送信者(なりすまされたりしていない)から送られてきているかを確認する仕組み


### IPドメインベース

IPアドレスの詐称は難しいという前提のものに行う。

![](./img/fig19.png)


#### SPF

IPドメインベースのドメイン認証手段の一つ。以下の状態がある

![](./img/fig20.png)



### 電子署名ベース

#### DomainKeys認証 

以下の手順で認証を行う

 1. クライアントがSMTPサーバにメールを送信
 1. SMTPサーバは秘密鍵とメールのSubjectや本文から暗号化した署名をメールヘッダに付加
 1. SMTPサーバはそのメールを相手のSMTPサーバに転送
 1. 署名済みのメールを受けとったSMTPサーバはその署名が正しいか確認
 1. 署名済みのメールを受けとったSMTPサーバはDNSサーバに送信ドメインの公開鍵を問い合わせ入手
 1. 署名済みのメールを受け取ったSMTPサーバは署名を確認
 1. 正しければ認証完了

以下の状態がある。

![](./img/fig21.png)



#### DKIM

![](./img/fig22.png)

以下の状態がある。

![](./img/fig23.png)





